\documentclass[a4paper]{scrbook}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[naustrian]{babel}
\usepackage{color}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper,left=30mm,right=20mm,top=2cm,bottom=3cm}

% Schönere Aufzählungszeichen
\renewcommand*\labelitemii{\textasteriskcentered}


\title{Edition der\\Archivhefte der Technischen Abteilung\\(Neue Serie, NS)}
\date{\today}
\author{Michael Matus \\ Bundesamt für Eich- und Vermessungswesen}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\parindent0pt

\chapter{Einleitung}

Bei den \glqq Archiv-Heften der technischen Abteilung\grqq{} handelt es sich um eine Sammlung technisch und historisch interessanter Dokumente des öster\-reichi\-schen Eichwesens. Gegründet wurde sie durch die Normal-Eichungs-Komm\-iss\-ions (kurz NEK, vor 1900 NAC), weitergeführt von den Nachfolgeorganisationen Bundesamt für Eich- und Vermessungswesen (BEV) bzw. Amt für Eichwesen (AEW). Diese Sammlung umfasst einen Zeitraum von etwa 1830 (also weit vor Gründung der NEK) bis 1968. Alle von den entsprechenden Organisationen behandelten Gebiete des Messwesens sind mit Dokumenten vertreten. Inhaltlich findet man Protokolle von Etalonierungen der Hauptnormale, Prüfungsscheine ausländischer Institute, Protokolle außergewöhnlicher Messungen, grundlegende Vorschriften, Unterlagen von Zulassungsprüfungen und Ähnliches. Das Spezial-Verzeichnis liefert einen guten Überblick über die behandelten Sachthemen.

Eine lange Zeit wichtige Anwendung war die Dokumentation verschiedener für die tägliche Arbeit notwendiger Apparatekonstanten. So wurden etwa die Skalenwerte gleicharmiger Balkenwaagen oder Eispunkte von Normalthermometern über lange Zeiten aufgezeichnet. Aus heutiger Sicht bilden sie eine Dokumentation der zeitlichen Veränderungen von Normalgeräten.

Mit der \glqq Technischen Abteilung\grqq{} ist ursprünglich eine Organisationseinheit der NEK gemeint. Am ehesten kann die heutige (2023) Abteilung E2 des BEV damit verglichen werden, dies um so mehr als Hefte über elektrische Messungen ausgesondert wurden (siehe Abschnitt \ref{AHfehlend}).

\section{Verzeichnis der Archiv-Hefte}

Dieses Dokument soll im Wesentlichen das händisch geführte Verzeichnis der Archiv-Hefte in transkribierter und kommentierter Form zur Verfügung stellen. 

Dieses \glqq Verzeichnis der Archiv-Hefte und Vormerkungen\grqq{} besteht aus dem \glqq Hauptverzeichnis\grqq{} (4 Hefte) und dem \glqq{}Spezialverzeichnis\grqq{} (5 Hefte). Das erstere beinhaltet eine chronologische (bezüglich der Einreihung in das Archiv) Aufstellung der einzelnen Arbeiten. Von den vier Heften sind die ersten drei als solche bezeichnet und von gleicher Ausführung. Das vierte und neueste Heft unterscheidet sich schon an der grünlichen Papierfarbe und fehlenden Buchdeckeln von den anderen. Außerdem sind eine große Anzahl Einträge im dritten und vierten Heft doppelt verzeichnet. 

Das Spezialverzeichniss ist eine Zusammenstellung von Arbeiten zu einen bestimmten Schlagwort.
Da heute nur mehr Wenige die meist in Kanzlei-Kurrent geschriebenen Einträge lesen können, wurde auf eine korrekte Transkription besonderes Augenmerk gelegt.  Für jeden einzelnen Eintrag (entsprechend einem Heft) gibt es je einen eigenen Eintrag mit folgenden Inhalt:

\begin{itemize}
\item Signatur
\item Titel (Inhalt) des Heftes
\item ggf. Titel der Beilagen 
\item Beschlagwortung (Sachgebiet, Spezialverzeichnis)
\item Zeitliche Zuordnung (Jahr)
\item Befasste Organisation (NEK, AEW, BEV)
\item Status (Heft im Archiv oder \textcolor{red}{fehlend})
\item ggf. ein kurzer Kommentar des Bearbeiters falls das Heft gesichtet wurde. Diese Bemerkungen sind in \textcolor{blue}{blauer} Schrift gehalten.
\end{itemize}

Der hier dargestellte Titel entspricht nicht immer dem Eintrag im Verzeichnis, meist wurde die ausführlichere Bezeichnung des eigentlichen Heftes gewählt. Bei der Rechtschreibung wurde Wert darauf gelegt, die jeweils gültige Schreibweise zu verwenden, z.B. {\glqq}aichen{\grqq} statt {\glqq}eichen{\grqq} oder {\glqq}Wage{\grqq} statt {\glqq}Waage{\grqq}. Hier wird ausschließlich die {\glqq}Neue Serie{\grqq} der Archivhefte behandelt. Es existiert auch eine {\glqq}Ältere Serie{\grqq} von Archivheften auf die manchmal Bezug genommen wird (siehe z.B. [CA]). Für diese {\glqq}Ältere Serie{\grqq} gibt es ein separates Dokument vergleichbaren Inhaltes. 

\section{Zur Signatur}

Der Archivbestand wird durch eine eigentümliche Signatur erschlossen, im Wesentlichen handelt es sich dabei um eine lexikographisch geordnete Kombination von Großbuchstaben zwischen eckigen Klammern. Das erste Heft hat somit die Signatur [A], es folgen [B], [C], ... [Z], [AA], [AB], u.s.w. Das letzte Heft hat die Signatur [BSV]. Es gibt jedoch einige Besonderheiten und Abweichungen:

\begin{itemize}
\item In bestimmten Zeitspannen wurden die Buchstaben I und J nicht gleichzeitig verwendet. Dabei wurde einmal der eine, dann der andere Buchstabe bevorzugt.
\item Aus nicht bekannten Gründen wurden folgende Signaturen nicht vergeben: [ACC], [AEG], [ALL], [AOO], [ARV] und [AUU].
\item Die 11 Signaturen [AKI] bis [AKT] wurden wohl versehentlich doppelt vergeben (um 1901).
\item Auch [BLQ] wurde doppelt vergeben. Die Einträge im Haupt-Verzeichnis sind mit einem wegklappbaren Papierstreifen realisiert. Es ist das erste Heft des BEV.
\end{itemize}
Hefte mit gleicher Signatur werden in dieser Bearbeitung durch Anhängen eines Punktes und einer Ziffer unterschieden (z.B. [AKI].1)

\section{Beschlagwortung und Spezial-Verzeichnis}

Das oben genannte \glqq{}Spezialverzeichnis\grqq{} stellt bereits eine Beschlagwortung des Heftbestandes dar. Im Zuge dieser Bearbeitung wurde jene Systematik beibehalten und nur um wenige Kategorien erweitert.

\section{Verwendung}

Kennt man die Signatur ist es am einfachsten diese im Gesamtverzeichnis aufzusuchen. Für eine chronologische Suche ist das chronologische Verzeichnis brauchbar. Allerdings ist die zeitliche Einordnung mit manchen Unsicherheiten behaftet. So wurden manche Hefte über viele Jahrzehnte geführt, aber nur der früheste Eintrag ist hier indiziert. Als weitere Einstiegsmöglichkeit gibt es noch eine Liste der im Archiv \textcolor{red}{fehlenden} Hefte. Die dort angeführten Hefte waren im Archiv nicht aufzufinden, einige mögen noch in den Labors des BEV auf"|liegen.
  
\section{Aufstellungsort der Hefte}

Die eigentlichen Hefte welche in diesem Verzeichnis behandelt werden, befinden sich in 61 schwarzen Frontklappenschachteln. Diese Schachteln sind mit dem Inhalt entsprechend Tabelle \ref{TabelleSchachteln}{} beschriftet. Standort ist derzeit (2023) ein Wandkasten gegenüber Zimmer 260  im Gebäude der Gruppe Eichwesen des BEV (2. Stock, Altbau, Arltgasse 35, 1160 Wien).

\begin{table}[ht]
%\centering
\caption{Beschriftung der Schachteln welche die Archivhefte enthalten. Die Zahlen sind nicht auf den Schachteln zu finden, sie dienen hier lediglich der Orientierung.}
\label{TabelleSchachteln}
\begin{tabular}{rr@{ -- }lrr@{ -- }lrr@{ -- }l}
\\
1  & {[}A{]}&{[}H{]}              & \hspace{15mm}22 & {[}NU{]}&{[}OI{]}   & \hspace{15mm}43 & {[}AYA{]}&{[}AYZ{]} \\
2  & {[}I{]}&{[}T{]}              & 23 & {[}OK{]}&{[}PP{]}   & 44 & {[}AZA{]}&{[}AZM{]} \\
3  & {[}U{]}&{[}AD{]}             & 24 & {[}PQ{]}&{[}QN{]}   & 45 & {[}AZN{]}&{[}BAN{]} \\
4  & {[}AE{]}&{[}AU{]}            & 24 & {[}QO{]}&{[}RZ{]}   & 46 & {[}BAO{]}&{[}BBE{]} \\
5  & \multicolumn{2}{c}{{[}AV{]}} & 26 & {[}SA{]}&{[}TQ{]}   & 47 & {[}BBF{]}&{[}BBZ{]} \\
6  & \multicolumn{2}{c}{{[}AW{]}} & 27 & {[}TR{]}&{[}UV{]}   & 48 & {[}BCA{]}&{[}BCZ{]} \\
7  & {[}AX{]}&{[}BI{]}            & 28 & {[}UW{]}&{[}WK{]}   & 49 & {[}BDA{]}&{[}BDZ{]} \\
8  & {[}BK{]}&{[}BZ{]}            & 29 & {[}WL{]}&{[}XZ{]}   & 50 & {[}BEA{]}&{[}BEZ{]} \\
9  & {[}CA{]}&{[}CZ{]}            & 30 & {[}YA{]}&{[}ZZ{]}   & 51 & {[}BFA{]}&{[}BFZ{]} \\
10 & {[}DA{]}&{[}DZ{]}            & 31 & {[}AAA{]}&{[}AAL{]} & 52 & {[}BGA{]}&{[}BGZ{]} \\
11 & {[}EA{]}&{[}EQ{]}            & 32 & {[}AAM{]}&{[}ABZ{]} & 53 & {[}BHA{]}&{[}BHZ{]} \\
12 & {[}ER{]}&{[}FZ{]}            & 33 & {[}ACA{]}&{[}AEM{]} & 54 & {[}BIA{]}&{[}BIZ{]} \\
13 & {[}GA{]}&{[}GZ{]}            & 34 & {[}AEN{]}&{[}AHQ{]} & 55 & {[}BKA{]}&{[}BKZ{]} \\
14 & \multicolumn{2}{c}{{[}GN{]}} & 35 & {[}AHR{]}&{[}AKH{]} & 56 & {[}BLA{]}&{[}BLZ{]} \\
14 & {[}HA{]}&{[}HE{]}            & 36 & {[}AKI{]}&{[}AMA{]} & 57 & {[}BMA{]}&{[}BMZ{]} \\
16 & {[}HF{]}&{[}HZ{]}            & 37 & {[}AML{]}&{[}ANM{]} & 58 & {[}BNA{]}&{[}BOZ{]} \\
17 & {[}IA{]}&{[}IO{]}            & 38 & {[}ANN{]}&{[}APV{]} & 59 & {[}BPA{]}&{[}BQG{]} \\
18 & {[}IP{]}&{[}KZ{]}            & 39 & {[}APW{]}&{[}ASZ{]} & 60 & {[}BQH{]}&{[}BRZ{]} \\
19 & {[}LA{]}&{[}LZ{]}            & 40 & {[}ATA{]}&{[}AUZ{]} & 61 & {[}BSA{]}&          \\
20 & {[}MA{]}&{[}MO{]}            & 41 & {[}AVA{]}&{[}AWZ{]} & \multicolumn{2}{c}{} \\
21 & {[}MP{]}&{[}NT{]}            & 42 & {[}AXA{]}&{[}AXZ{]} & \multicolumn{2}{c}{}&       
\end{tabular}
\end{table}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Hier wird die automatisch generierte Datei eingelesen 
\input{AH_NS.tex}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\chapter{Editorische Notiz}
Das vorliegende Werk entstand über einen Zeitraum von etwa 2001 bis 2023 und soll im Wesentlichen das händisch geführte Verzeichnis der Archiv-Hefte in transkribierter und kommentierter Form zur Verfügung stellen.

Bei den hier wiedergegebenen Heft-Titeln bestand eine gewisse Wahlfreiheit. Die Titel sind ja sowohl im Hauptverzeichnis, auf den Heften selbst und meist auch im Spezialverzeichnis zu finden. Einige Hefte sind zusätzlich noch gleichzeitig in zwei Hauptverzeichnissen (\glqq{}grünes Heft\grqq{}) zu finden. Diese verschiedenen Titel können sich dem Wortlaut nach unterscheiden. Für diese Edition wurde meist die informativste Variante ausgewählt.

Die Daten sind in der Text-Datei \texttt{AH\_NS.txt} archiviert. Diese wird zu einer XML-Datei \texttt{AH\_NS.xml} und diese wiederum zu \texttt{AH\_NS.tex} umgewandelt. Die Daten und entsprechenden Programme sind auf GitHub hinterlegt.

Das Layout für den Druck sowie die Erstellung der PDF-Datei erfolgte mit \LaTeX.


\end{document}